還是要靠美國啊！

最近中國社交網絡又有一段短片瘋傳：兩個大媽在飛機上，脫了鞋赤着腳，把腳翹在小桌板上閉目養神，引起前座乘客不滿，她們反而變本加厲，一腳伸到前座乘客的扶手上，四名空姐調停不果，網民紛紛發出「如果在美國」之慨歎。

因為去年發生一宗類似事件，也掀起網絡爭議：一對中國夫婦帶六歲小兒前往美國洛杉磯旅行，該六歲男童全程坐立不安，上竄下跳，喧嘩聒噪，包括對身邊一個據稱是日本籍華裔青年乘客拳打腳踢。

但這位華裔青年，可能因為受到日本文化薰陶，起先不曾發難，只鄭重向男童父母提出要求，敬請他們施以管教，對方充耳不聞。騷擾延續了幾個小時，青年終於忍無可忍，出言斥責，即引起對方的激烈反應，男童父親一拳擊中青年，兩人扭打起來，直到航空公司職員介入調停。

同樣是飛機上鬧事，在美國發生，結局和中國大相逕庭：航空公司通知洛杉磯機場，轉交美國聯邦調查局處理，該一家三口和遇襲青年一落地便遭到調查，事情水落石出之後，美國海關以故意傷人罪拒絕一家三口入境，翌日遣返。

事件傳出，居然許多中國人拍手叫好，因為他們平時受「怪獸兒童」（即中國俗稱熊孩子）和「怪獸家長」之苦久矣。中國社會一向對刁民潑婦束手無策或者欠缺制約，而導致甚麼專業碰瓷、打罵空姐、毒死寵物、胡亂霸座、阻攔開車，種種肆無忌憚層出不窮。而其他不那麼刁的中國人，往往憋着一口惡氣，無處訴苦。

但是這一回，美國FBI代這位受氣的華裔青年出頭，將一家三口大小刁民公正處置，當真喜聞樂見，大快人心。中國網民紛紛稱讚，如果在美國航班上，遇到翹腳大媽，就不必忍氣吞聲，而可以理直氣壯，面斥不雅，教她們做人。果然，制裁刁民潑婦，代良民出頭，伸張正義，還是要靠美國啊！

陶傑

美國一樣有人咁做啦

又俾人話五毛

你未必是五毛，但一定係個廢物

日日都咁撚得閒

又唔係轉貼，全職網上打手？